<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: create_database.7.xml,v 1.8 2002/12/20 22:46:09 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<refentry id="tr-man7-create_database">
 <refmeta>
  <refentrytitle>CREATE DATABASE</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo class="header">SQL - Dil Deyimleri</refmiscinfo>
  <refmiscinfo class="domain">PostgreSQL</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE DATABASE</refname>
  <refpurpose>yeni bir veritabanı oluşturur</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
<synopsis><command>CREATE DATABASE</command> <emphasis>isim</emphasis>
     [ [ <command>WITH</command> ] [ <command>OWNER</command> [=] <emphasis>dbsahibi</emphasis> ]
           [ <command>TEMPLATE</command>   [=] <emphasis>şablon</emphasis> ]
           [ <command>ENCODING</command>   [=] <emphasis>kodlama</emphasis> ]
           [ <command>TABLESPACE</command> [=] <emphasis>tablo_alanı</emphasis> ] ]
</synopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>Açıklama</title><para>
<command>CREATE DATABASE</command> yeni bir <productname>PostgreSQL</productname> veritabanı oluşturur.
  </para><para>
Bir veritabanını oluşturmak için ya ayrıcalıklı kullanıcı olmalısınız ya da <command>CREATEDB</command> izniniz olmalıdır (<link linkend="tr-man7-create_user" xreflabel="CREATE USER"/> kılavuz sayfasına bakınız).
  </para><para>
Normalde yeni bir veritabanı oluşturan aynı zamanda bu veritabanının sahibi olur. Ayrıcalıklı kullanıcılar <command>OWNER</command> deyimini kullanarak başka kullanıcılar adına veritabanı oluşturabilirler. Hatta özel izinleri olmayan kullanıcılar için bile bunu yapabilirler. <command>CREATEDB</command> yetkisi olan sıradan kullanıcılar sadece kendi veritabanlarını oluşturabilirler.
  </para><para>
Öntanımlı olarak, yeni bir veritabanı standart sistem veritabanı olan <literal>template1</literal> veritabanının bir kopyası olarak oluşturulur. <command>TEMPLATE </command><varname>isim</varname> deyimi kullanılarak farklı bir şablon belirtilebilir. Özel bir durum olarak, <command>TEMPLATE template0</command> ile sadece PostgreSQL tarafından tanımlanmış standart nesneleri içeren bakir bir veritabanı oluşturabilirsiniz. Bu, <literal>template1</literal>'e eklenen kuruluma özgü nesnelerin veritabanınıza kopyalanmasını istemediğiniz durumlarda yararlıdır.
  </para></refsect1><refsect1><title>Parametreler</title>
    <variablelist><varlistentry>
      <term><replaceable>isim</replaceable></term>
      <listitem><para>Oluşturulacak veritabanının ismi.
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term><replaceable>dbsahibi</replaceable></term>
      <listitem><para>Yeni veritabanının sahibi olacak kullanıcı. Veritabanını oluşturan kullanıcıyı belirtmek için <command>DEFAULT</command> kullanılır.
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term><replaceable>şablon</replaceable></term>
      <listitem><para>Yeni veritabanını oluştururken kullanılacak şablonun ismi. Öntanımlı şablon (<literal>template1</literal>) kullanılacaksa değer olarak <command>DEFAULT</command> belirtilir.
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term><replaceable>kodlama</replaceable></term>
      <listitem><para>Yeni veritabanında kullanılacak karakter kümesinin kodlaması. Bir dizge sabiti (<command>'SQL_ASCII'</command> gibi), bir tamsayı kodlama numarası ya da öntanımlı kodlamayı kullanmak için <command>DEFAULT</command> belirtilebilir. PostgreSQL sunucusu tarafından desteklen karakter kümeleri<sbr/><ulink url="http://www.postgresql.org/docs/8.0/static/multibyte.html"/> adresinde açıklanmıştır.
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term><replaceable>tablo_alanı</replaceable></term>
      <listitem><para>Yeni veritabanı ile ilişkilendirilecek tablo alanının ismi. Şablon veritabanının tablo alanı kullanılacaksa, <command>DEFAULT</command> belirtilebilir. Bu tablo alanı bu veritabanında oluşturulan neseneler için öntanımlı tablo alanı olacaktır. Daha fazla bilgi için <link linkend="tr-man7-create_tablespace" xreflabel="CREATE TABLESPACE"/> kılavuz sayfasına bakınız.
      </para></listitem></varlistentry></variablelist><para>
İsteğe bağlı parametrelerin yukarıda belirtilen sırada yazılması şart değildir, istediğiniz sırada yazabilirsiniz.
  </para></refsect1><refsect1><title>Ek Bilgi</title><para>
<command>CREATE DATABASE</command> bir hareket kümesinin içinde bulunamaz.
   </para><para>
"veritabanı dizini ilklendirilemedi" (could not initialize database directory) satırı bulunan hatalar çoğunlukla veri dizininde yeterli izinlerin olmaması, diskin dolmuş olması ya da diğer dosya sistemi sorunlarıyla ilgilidir.
   </para><para>
Bir veritabanını kaldırmak için <link linkend="tr-man7-drop_database" xreflabel="DROP DATABASE"/> kullanılır.
   </para><para>
<link linkend="tr-man1-creatdb"/> uygulaması bu komutun yerine kullanılabilir, rahatlık için sağlanmıştır.
   </para><para>
Şablon olarak öntanımlı <literal>template1</literal> veritabanı yerine ismi belirtilerek başka bir veritabanın belirtilebilmesi, genel amaçlı olan <command>COPY DATABASE</command> yerine kullanılabilecekmiş gibi düşünülmemelidir; bu amaçla (henüz) tasarlanmamıştır. Şablon olarak kullanılan veritabanlarını salt okunur olarak düşünmenizi öneririz. Daha fazla bilgi için<sbr/><ulink url="http://www.postgresql.org/docs/8.0/static/manage-ag-templatedbs.html"/> adresinde bakınız.
  </para></refsect1><refsect1><title>Örnekler</title><para>
Yeni bir veritabanı oluşturmak için:
  </para><para>
<programlisting>    CREATE DATABASE lusiadas;
</programlisting>
  </para><para>
Öntanımlı <literal>salesspace</literal> tablo alanlı, sahibi <literal>salesapp</literal> kullanıcısı olacak <literal>sales</literal> veritabanını oluşturmak için:
  </para><para>
<programlisting>    CREATE DATABASE sales OWNER salesapp TABLESPACE salesspace;
</programlisting>
  </para><para>
ISO-8859-1 karakter kümesini destekleyen <literal>music</literal> veritabanını oluşturmak için:
  </para><para>
<programlisting>    CREATE DATABASE music ENCODING 'LATIN1';
</programlisting>
  </para></refsect1><refsect1><title>Uyumluluk</title><para>
SQL standardında <command>CREATE DATABASE</command> diye bir deyim yoktur. Veritabanları, oluşturulması gerçeklenim tanımlı kataloglara eşdeğerdir.
  </para></refsect1><refsect1><title>Çeviren</title><para>
Nilgün Belma Bugüner <email>nilgun@belgeler·gen·tr</email>, Nisan 2005
</para></refsect1>
</refentry>

