<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: create_table_as.7.xml,v 1.8 2002/12/20 22:46:09 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<refentry id="tr-man7-create_table_as">
 <refmeta>
  <refentrytitle>CREATE TABLE AS</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo class="header">SQL - Dil Deyimleri</refmiscinfo>
  <refmiscinfo class="domain">PostgreSQL</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE TABLE AS</refname>
  <refpurpose>bir sorgunun sonuçlarından yeni bir tablo tanımlar</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
<synopsis><command>CREATE</command> [ [ <command>GLOBAL</command> | <command>LOCAL</command> ] { <command>TEMPORARY</command> | <command>TEMP</command> } ] <command>TABLE</command> <emphasis>tablo_ismi</emphasis>
    [ (<emphasis>sütun_ismi</emphasis> [, ...] ) ] [ [ <command>WITH</command> | <command>WITHOUT</command> ] <command>OIDS</command> ]
    <command>AS</command> <emphasis>sorgu</emphasis>
</synopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>Açıklama</title><para>
<command>CREATE TABLE AS</command> bir tablo oluşturur ve bir <command>SELECT</command> cümlesi ile ya da hazırlanmış bir <command>SELECT</command> cümlesini çalıştıran bir <command>EXECUTE</command> komutu ile hesaplanan veriyi kullanarak bu tabloyu doldurur. Tablonun sütunları için <command>SELECT</command> çıktısındaki veri türleri ve sütun isimleri (sütun isimleri listesi açıkça belirtilmedikçe) kullanılır.
  </para><para>
<command>CREATE TABLE AS</command> tabloyu bir sanal tablo oluşturur gibi oluşturur, ama bunu biraz farklı yapar: yeni bir tablo oluşturduktan sonra tabloyu doldurmak için sorguyu bir defalığına işleme sokar. Yeni tablo, sorgulanan kaynak tabloda sonradan yapılan değişiklikleri izlemeyecektir. Bir sanal tabloda ise her sorgulanışında kendini oluşturan <command>SELECT</command> cümlesi yeniden işleme sokulur.
  </para></refsect1><refsect1><title>Parametreler</title>
  <variablelist><varlistentry>
    <term><command>GLOBAL</command> veya <command>LOCAL</command></term>
    <listitem><para>Uyumluluk içindirler ve yoksayılırlar. Ayıntılı bilgi için <link linkend="tr-man7-create_table" xreflabel="CREATE TABLE"/> kılavuz sayfasına bakınız.
    </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
    <term><command>TEMPORARY</command> veya <command>TEMP</command></term>
    <listitem><para>Belirtilmişse, tablo bir geçici tablo olarak oluşturulur. Ayıntılı bilgi için <link linkend="tr-man7-create_table" xreflabel="CREATE TABLE"/> kılavuz sayfasına bakınız.
    </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
    <term><replaceable>tablo_ismi</replaceable></term>
    <listitem><para>Oluşturulacak tablonun ismi (şema nitelemeli olabilir).
    </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
    <term><replaceable>sütun_ismi</replaceable></term>
    <listitem><para>Yeni tablodaki bir sütunun ismi. Eğer sütun isimleri verilmezse, sorgunun çıktısındaki sütun isimleri kullanılır. Eğer tablo bir <command>EXECUTE</command> komutu ile oluşturuluyorsa, bir sütun listesi belirtilemez.
    </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
    <term><command>WITH OIDS</command></term>
    <term><command>WITHOUT OIDS</command></term>
     <listitem><para>Oluşturulan tablonun nesne kimliklerini içerip içermeyeceğini belirtirler. Bunların hiçbiri belirtilmezse, <literal>default_with_oids</literal>  yapılandırma değişkeninin değeri kullanılır.
    </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
    <term><replaceable>sorgu</replaceable></term>
    <listitem><para>Bir sorgu cümlesi (bir <command>SELECT</command> cümlesi ya da hazırlanmış bir <command>SELECT</command> cümlesini çalıştıran bir <command>EXECUTE</command> komutu). Sorgu cümlesinde kullanılabilecek sözdizimleri için, <link linkend="tr-man7-select" xreflabel="SELECT"/> ve <link linkend="tr-man7-execute" xreflabel="EXECUTE"/> kılavuz sayfalarına bakınız.
    </para></listitem></varlistentry></variablelist>
 </refsect1><refsect1><title>Ek Bilgi</title><para>
Bu komut, işlevsellik bakımından <link linkend="tr-man7-select_into" xreflabel="SELECT INTO"/> cümlesine benzer, fakat sözdizimi <command>SELECT INTO</command> sözdiziminden daha az karışık olduğundan bu komut tercih edilir.  Dahası, <command>CREATE TABLE AS</command>,  <command>SELECT INTO</command> işlevselliğini daha üst seviyeden sunar.
  </para><para>
<productname>PostgreSQL</productname> 8.0 öncesinde, <command>CREATE TABLE AS</command>'in oluşturduğu tablo nesne kimliklerini daima içerirdi. <productname>PostgreSQL</productname> 8.0 sürümünden itibaren kullanıcı oluşturulan tablonun nesne kimliklerini içerip içermeyeceğini belirtebilmektedir. Eğer kullanıcı seçimini belirtmezse, <literal>default_with_oids</literal>  yapılandırma değişkeninin değeri kullanılır. Bu değişkenin şimdilik öntanımlı değeri <literal>true</literal> olmasına rağmen öntanımlı değer ileride değiştirilebilir. Bu bakımdan, uygulamalarınızda <command>CREATE TABLE AS</command> ile tablo oluşturuyorsanız, PostgreSQL'in ileri sürümlerindeki olası değişikliklerden etkilenmemek için <command>WITH OIDS</command> seçeneğini açıkça belirtmelisiniz.
  </para></refsect1><refsect1><title>Örnekler</title><para>
<literal>filmler</literal> tablosundan sadece son girdileri alarak <literal>son_filmler</literal> tablosunu oluşturmak için:
  </para><para>
<programlisting indent="4">CREATE TABLE son_filmler AS
  SELECT * FROM filmler WHERE tarih &gt;= '2002-01-01';
</programlisting>
  </para></refsect1><refsect1><title>Uyumluluk</title><para>
<command>CREATE TABLE AS</command> SQL:2003 standardında belirtilmiştir. Komutun PostgreSQL gerçeklemesi standarttan biraz farklıdır:
  </para><para><itemizedlist userlevel="3"><listitem><para>
Standart altsorgunun parantez içine alınmasını gerektirir, PostgreSQL'de ise parantezler isteğe bağlıdır.
   </para></listitem><listitem><para>
Standart bir <command>ON COMMIT</command> deyimi içerir; PostgreSQL'de bu henüz gerçeklenmemiştir.
   </para></listitem><listitem><para>
Standart bir <command>WITH DATA</command>  deyimi içerir; PostgreSQL'de bu henüz gerçeklenmemiştir.
   </para></listitem></itemizedlist>
  </para></refsect1><refsect1><title>İlgili Belgeler</title><para>
<link linkend="tr-man7-create_table" xreflabel="CREATE TABLE"/>,
<link linkend="tr-man7-execute" xreflabel="EXECUTE"/>,
<link linkend="tr-man7-select" xreflabel="SELECT"/>,
<link linkend="tr-man7-select_into" xreflabel="SELECT INTO"/>.
  </para></refsect1><refsect1><title>Çeviren</title><para>
Nilgün Belma Bugüner <email>nilgun@belgeler·gen·tr</email>, Nisan 2005
</para></refsect1>
</refentry>


