<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: crontab.1.xml,v 1.4 2002/12/20 22:54:36 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<refentry id="tr-man1-crontab">
<remark>.\"/* Copyright 1988,1990,1993 by Paul Vixie
.\" * All rights reserved
.\" *
.\" * Distribute freely, except: don't remove my name from the source or
.\" * documentation (don't take credit for my work), mark your changes (don't
.\" * get me blamed for your possible bugs), don't alter or remove this
.\" * notice.  May be sold if buildable source is provided to buyer.  No
.\" * warrantee of any kind, express or implied, is included with this
.\" * software; use at your own risk, responsibility for damages (if any) to
.\" * anyone resulting from the use of this software rests entirely with the
.\" * user.
.\" *
.\" * Send bug reports, bug fixes, enhancements, requests, flames, etc., and
.\" * I'll try to keep a version up to date.  I can be reached as follows:
.\" * Paul Vixie          6lt;paul@vix.com>          uunet!decwrl!vixie!paul
.\" */
</remark>
  <refmeta>
    <manvolnum>1</manvolnum>
    <refentrytitle>crontab</refentrytitle>
    <refmiscinfo class="domain">4. Berkeley Dağıtımı</refmiscinfo>
    <refmiscinfo class="date">29 Aralık 1993</refmiscinfo>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>crontab</refname>
    <refpurpose>bağımsız kullanıcılar için crontab dosyalarının bakımını ve işletilmesini sağlar (V3)</refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsynopsisdiv>
<synopsis><command>crontab</command> [<command>-u </command><emphasis>kullanıcı</emphasis>] <emphasis>dosya</emphasis>
<command>crontab</command> [<command>-u </command><emphasis>kullanıcı</emphasis>] {<command>-l </command>| <command>-r </command>| <command>-e </command>}
</synopsis>
  </refsynopsisdiv>

  <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
    <para>
<command>crontab</command>; Vixie Cron içindeki <link linkend="tr-man8-cron"/> sürecini yürüten tabloları yüklemek, kaldırmak veya listelemek için kullanılan programdır. Her kullanıcı kendi crontab dosyasına sahip olabilir. Bu dosyalar <filename>/var</filename> dizini içinde olmasına rağmen, doğrudan düzenlenecek bir yapıda değildirler.
    </para><para>
Şayet bir <filename>cron.allow</filename> (izin) dosyası varsa, bu komutu kullanabilmek için, bu dosyada listelenmiş olmak zorundasınız. Eğer <filename>cron.allow</filename>  dosyası yok fakat bir <filename>cron.deny</filename> (red) dosyası mevcut ise, bu komutu kullanabilmek için <filename>cron.deny</filename> dosyası içindeki listede adınızın olmaması gerekir. Eğer bu iki dosyanın ikisi de yoksa, ayar seçeneneklerine bağlı olarak, sadece süper kullanıcı bu komutu kullanabilir veya bütün kullanıcılar bu komutu çalıştırma hakkına sahip olabilirler. Buradaki temel nokta ayar seçenekleridir.
    </para><para>
<command>-u</command> seçeneği belirtilmişse, bu seçenek crontab dosyası çimdiklenecek olan kullanıcının adını belirtir.  Şayet bu seçenek yok ise, crontab komutu çalıştıran kullanıcı olarak "sizin" crontab dosyanızı araştıracaktır.  Unutmayın ki; <link linkend="tr-man8-su"/>, crontab'ın kafasını karıştırabilir. Eğer <link linkend="tr-man8-su"/> programını çalıştırdıktan sonra crontab'ı kullanacaksanız, güvenlik amacı ile, <command>-u</command> seçeneğini kullanmalısınız.
    </para><para>
Bu komutun yukarda gösterilen ilk kullanım şekli, belirtilen <varname>dosya</varname> ya da dosya yerine ``-'' verildiğinde standart girdiden yeni bir crontab dosyasını yüklemek için kullanılır.
    </para><para>
<command>-l</command>  seçeneği, o anki crontab'ın standart çıktıda görüntülenmesini sağlar.
    </para><para>
<command>-r</command>  seçeneği, o anki crontab'ı siler.
    </para><para>
<command>-e</command>  seçeneği, <literal>VISUAL</literal> veya <literal>EDITOR</literal> ortam değişkeni ile belirtilmiş olan metin düzenleyici ile, o anki crontab dosyasını düzenlemek için kullanılır. Metin düzenleyiciden çıktıktan sonra, düzenlenmiş olan crontab dosyası özdevinimli yüklenecektir.
    </para>
  </refsect1><refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
    <para>
<link linkend="tr-man5-crontab"/>, <link linkend="tr-man8-cron"/>.
    </para>
  </refsect1><refsect1><title>İLGİLİ DOSYALAR</title>
    <para>
<filename>/etc/cron.allow</filename><sbr/>
<filename>/etc/cron.deny</filename>
    </para>
  </refsect1><refsect1><title>STANDARTLAR</title>
    <para>
<command>crontab</command> komutu, IEEE Std1003.2-1992 (''POSIX'') ile uyumludur.  Bu yeni komut sözdizimi, klasik SVR3 sözdiziminden farklı olduğu gibi, Vixie Cron'un önceki sürümlerinden de farklılık gösterir.
    </para>
  </refsect1><refsect1><title>TEŞHİS</title>
    <para>
Şayet yanlış bir komut biçimi ile çalıştırmaya kalkarsanız, kısa bir kullanım bilgisi alırsınız.
    </para>
  </refsect1><refsect1>
    <title>YAZAN</title>
    <para>Paul Vixie <email>paul@vix.com</email> tarafından yazılmıştır.</para>
  </refsect1><refsect1>
    <title>ÇEVİREN</title>
    <para>Yalçın Kolukısa <email>yalcink01@yahoo.com</email>, Kasım 2003</para>
  </refsect1>
</refentry>

